% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[margin=0.5cm, a5paper]{geometry}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
  \large Suites arithmétiques --- Questions de bac
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item % Antilles Guyane, 7 septembre 2017
    \begin{em}
      On suppose que $\left( u_n \right)$ est une suite arithmétique de terme initial $u_1=5$ et de raison $1,8$.

      L'expression de $u_n$ pour tout entier naturel $n$ supérieur ou égal à 1 est :
    \end{em}
    \begin{enumerate}
      \item $u_n=5+1,8n$ ;
      \item $u_n=5\times1,8^{n-1}$ ;
      \item $u_n=4+1,8n$ ;
      \item \framebox{$u_n=3,2+1,8n$.}
    \end{enumerate}

    Le terme général d'une suite arithmétique est $u_n=u_p+r\times(n-p)$, où $p$ est l'indice du premier terme (ici 1), $r$ est la raison (ici $r=1,8$), $u_p$ est le premier terme (ici $u_1=5$). Donc $u_n=5+(n-1)\times1,8=5+n\times1,8-1\times1,8=3,2+1,8n$.
  \item % Polynésie, 19 juin 2018
    \begin{em}
      Une espèce d’oiseaux rares voit sa population diminuer de 3 \%{} chaque année.

      On recense 300 oiseaux de cette espèce en 2017.

      On modélise le nombre d’oiseaux de cette espèce en l’année 2017 + n par une suite $\left( u_n \right)$.

      Ainsi $u_0=300$.

      En 2018, la population sera de :
    \end{em}
    \begin{enumerate}
      \item \framebox{291 oiseaux ;}
      \item 297 oiseaux ;
      \item 90  oiseaux ;
      \item 210 oiseaux.
    \end{enumerate}
    Le nombre d'oiseaux baisse de 3\% par année, soit un coefficient multiplicateur de $1-\frac{3}{100}=0,97$. Il y avait 300 oiseaux en 2017 ; l'année suivante, en 2018, il y en aura $300\times0,97=291$.
  \item % Adapté par rapport à l'originale, pour exclure les suites géométriques
    \begin{em}
      On reprend la suite de la question précédente. La suite $\left( u_n \right)$ est :
    \end{em}
    \begin{enumerate}
      \item arithmétique de raison $-9$ ;
      \item arithmétique de raison $-3$ ;
      \item arithmétique de raison $-0,03$ ;
      \item \framebox{pas arithmétique.}
    \end{enumerate}
    Pour passer d'un terme au suivant on n'ajoute pas (ou on ne soustrait pas) toujours la même valeur. En effet, on a $u_0=300$ (énoncé de la question précédente) ; $u_1=291$ (réponse à la question précédente) ; $u_2=0,97\times u_1=0,97\times291=282,27$. Donc pour passer de $u_0$ à $u_1$, on a soustrait 9 ; pour passer de $u_1$ à $u_2$, on a soustrait 8,73. Puisqu'on n'a pas soustrait la même chose, la suite n'est pas arithmétique.
  \item % Polynésie 18 juin 2019
    \begin{em}
      Soit $\left( u_n \right)$ la suite arithmétique de raison 3 et telle que $u_4 = 81$.

      Le premier terme $u_0$ de la suite $\left( u_n \right)$ est :
    \end{em}
    \begin{enumerate}
      \item 1 ;
      \item 3;
      \item \framebox{69;}
      \item 72.
    \end{enumerate}
    \begin{description}
      \item[Méthode 1] La formule $u_n=u_p+r\times(n-p)$ s'applique aussi lorsque $n$ est plus petit que $p$. Appliquons cette formule en prenant $u_p$ le terme que l'on connait (donc $u_p=u_4=81$, et donc $p=4$, et $r=3$). Le terme recherché est $u_0$, donc $n=0$. Cela donne :
        \begin{align*}
          u_0&=u_4+r\times(0-4)\\
          &=81+3\times(-4)\\
          &=69
        \end{align*}
      \item[Méthode 2] On essaye les différentes valeurs, avec la formule $u_4=u_0+n\times4=u_0+4\times3=u_0+12$.
        \begin{enumerate}
          \item Si $u_0=1$, alors $u_0+12=1+12=13\neq81$. Faux.
          \item Si $u_0=3$, alors $u_0+12=3+12=15\neq81$. Faux.
          \item Si $u_0=69$, alors $u_0+12=69+12=81\neq81$. Vrai.
        \end{enumerate}
    \end{description}
  \item % Polynésie 3 septembre 2019
    \begin{em}
      Soit $\left( u_n \right)$ la suite arithmétique de premier terme $u_0 = 5$ et de raison 7.

      Le plus petit entier naturel $n$ tel que $u_n$ dépasse 50 est :
    \end{em}
    \begin{enumerate}
      \item 2;
      \item 5;
      \item 6;
      \item \framebox{7.}
    \end{enumerate}
    Avec le tableur ou la calculatrice (ou à la main), on essaye les différentes valeurs.
    \[
    \begin{array}{cc}
      n & u_n \\
      \hline
      0 & 5 \\
      1 & 12 \\
      2 & 19 \\
      3 & 26 \\
      4 & 33 \\
      5 & 40 \\
      6 & 47 \\
      7 & 54 \\
      \end{array}
    \]
  \end{enumerate}
\end{document}
